\documentclass{ufersa}

\usepackage{listings} % Pacote para inclusão de códigos

% Configuração do ambiente para códigos Python
\lstnewenvironment{pythoncode}[1][]{
    \lstset{
        language=Python,
        basicstyle=\scriptsize\ttfamily, % Altere para \scriptsize ou \small
        keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
        stringstyle=\color{orange!70!black},
        commentstyle=\color{green!70!black}\itshape,
        morecomment=[l][\color{magenta}]{\#},
        numbers=left,
        numberstyle=\tiny\color{gray}, % Tamanho das linhas numeradas
        stepnumber=1,
        numbersep=5pt,
        tabsize=4,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        breaklines=true,
        frame=tb,
        framexleftmargin=5mm,
        aboveskip=3mm,
        belowskip=3mm,
        captionpos=b,
        #1
    }
}{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Comunicação Eficaz}
\subsection{Importância da clareza e assertividade na comunicação}
- Técnicas de comunicação clara.

\subsection{Habilidades de escuta ativa}
- Práticas para melhorar a escuta.

\section{Pensamento Criativo}
\subsection{Solução de problemas de forma inovadora}
- Métodos de pensamento criativo.

\subsection{Importância do "pensar fora da caixa"}
- Benefícios da inovação.

\section{Autoconfiança}
\subsection{Capacidade de autogerenciamento e iniciativa}
- Estratégias para desenvolver autoconfiança.

\section{Proatividade}
\subsection{Envolvimento em projetos e desafios}
- Como ser proativo no trabalho.

\subsection{Contribuição para os objetivos da empresa}
- Alinhamento com a visão da empresa.

\section{Trabalho em Equipe}
\subsection{Colaboração eficaz em ambientes complexos}
- Técnicas de colaboração.

\subsection{Desenvolvimento de habilidades sociais}
- Importância das soft skills.

\section{Conhecimento Técnico e Aprendizado Contínuo}
\subsection{Atualização constante com novos conhecimentos e habilidades}
- Como se manter atualizado.

\subsection{Participação em cursos e seminários}
- Vantagens do aprendizado contínuo.

\section{Liderança}
\subsection{Motivação e envolvimento de equipes}
- Práticas de liderança eficaz.

\subsection{Importância da liderança em todos os níveis}
- Liderança em diferentes contextos.

\section{Foco em Resultados}
\subsection{Alinhamento com metas organizacionais}
- Definição e alcance de metas.

\subsection{Estratégias para alcançar resultados eficientes}
- Métodos de eficiência.

\section{Pensamento de Dono}
\subsection{Enxergar soluções em vez de problemas}
- Mentalidade de proprietário.

\subsection{Postura proativa e responsável}
- Responsabilidade e proatividade.

\section{Inteligência Emocional}
\subsection{Gestão do estresse e manutenção da produtividade}
- Técnicas de gestão emocional.

\subsection{Desenvolvimento de empatia e resiliência}
- Importância da empatia.

\section{Flexibilidade e Adaptação}
\subsection{Capacidade de se adaptar a mudanças rápidas}
- Flexibilidade no trabalho.

\subsection{Manutenção da qualidade em situações adversas}
- Como manter a qualidade.

\section{Resiliência}
\subsection{Recuperação rápida de adversidades}
- Desenvolvendo resiliência.

\subsection{Flexibilidade psicológica para lidar com imprevistos}
- Técnicas de flexibilidade.

\end{document}